В главе двенадцатой, заключительной, я собрал всякого рода рецепты или шпаргалки для решения отдельных частных вопросов, возникающих при настройке и применении разных редакций Salix'а, и при установке в них дополонительных пакетов. Рецепты эти имеют силу и для сына его, Slackel'а. А некоторые могут быть использованы и в родительской Slackware. Порядок их в значительной степени случайный, определяется тем, в какой последовательности мне эти рецепты потребовались или вспомнились.

\section{Искоренение кириллицы из домашнего каталога}

В случае выбора русской локализации Salix'а и Slackel'а в домашнем каталоге пользователя, в соответствие со 
%
\href{http://www.freedesktop.org/wiki/Software/xdg-user-dirs/}{стандартом freedesktop.org},
%
самопроизвольно возникают подкаталоги с кириллическими именами --- \verb+Загрузки+, \verb+Документы+, \verb+Видео+, и так далее. Тем, кто активно пользуется \verb+CLI+ для всякого рода файловых операций и тому подобных действий, это доставляет немало неудобств, заставляя в иксовых эмуляторах треминала постоянно переключать раскладку клавиатуры. А в <<голой>> консоли есть риск поначалу вообще увидеть квадратики вместо русских букв. 

Так что искоренение каталогов с русскими именами --- не проявление русофобии, а для многих --- практическая необходимость. Благо делается это очень просто --- одной командой:
\begin{code}
\$ LANG=C xdg-user-dirs-update --force
\end{code}
Вместо \verb+LANG=C+ можно указать \verb+LANG=POSIX+ или \verb+LANG=en_US+, это одно и то же. Причём желательно дать эту команду сразу после инсталляции системы, пока в кириллические каталоги не попали какие-либо файлы, например, скачанные из сети материалы (в браузерах по умолчанию обычно установлено сохранение загрузок в каталоге \verb+~/Загрузки+) или скриншоты (экранные снимки, сделанные нажатием клавиши \verb+PrintScreen+, без дополнительных настроек попадают  в каталог \verb+~/Изображения+). Потому что приведённая команда не переименовывает каталоги, а создаёт параллельно кириллическим их аналоги латиницей --- \verb+~/Desktop+, \verb+~/Documents+, \verb+~/Images+, и так далее. Так что русскоязычные каталоги проще удалить пустыми, нежели думать о копировании их содержимого.

После этого следует завершить сеанс текущего десктопа и авторизоваться заново (через используемый дисплейный менеджер --- любой). Последует предложение переименовать каталоги в соответствие с текущей общесистемной локалью --- то есть русской. От этого надо категорически отказаться, не забыв пометить птицей пункт --- больше не задавать дурацких вопросов.

\section{Доводка консольного режима: включение мыши в консоли}

В Salix'е по умолчанию не включена служба консольной мыши --- \verb+gpm+, хотя сам по себе одноимённый пакет присутствует во всех вариантах установки всех редакций Salix'а. А поскольку без мыши в консоли жить очень скучно, службу эту нужно активизировать.  Для чего получаем перманентные права root'а --- они будут нужны всё время:
\sourcestrings{\$ sudo -i}
Переходим в каталог \verb+/etc/rc.d/+ (не обязательно, но потом потребует меньше телодвижений), создаём в нём файл
\sourcestrings{\# touch rc.gpm}
и делаем его исполняемым:
\sourcestrings{\# chmod a+x rc.gpm}
А затем в любимом текстовом редакторе (например, в \verb+nano+) вписываем в него такие строки:

\begin{lstlisting}[label=bash,caption = /etc/rc.d/rc.gpm]
#!/bin/sh
# Start/stop/restart the GPM mouse server:
export TEXTDOMAIN=slackware
. gettext.sh
if [ <<$1>> = <<stop>> ]; then
  gettext <<Stopping gpm..."
  echo
  /usr/sbin/gpm -k
elif [ <<$1>> = <<restart>> ]; then
  gettext <<Restarting gpm..."
  echo
  /usr/sbin/gpm -k
  sleep 1
  /usr/sbin/gpm -m /dev/mouse -t imps2
else # assume $1 = start:
  gettext <<Starting gpm:"
  echo  <</usr/sbin/gpm -m /dev/mouse -t imps2"
  /usr/sbin/gpm -m /dev/mouse -t imps2
fi
\end{lstlisting}

Строки эти были нагло потибрены из соответствующего файла оригинальной Slackware --- там, если соглашаться с умолчаниями инсталлятора, служба \verb+gpm+ включается автоматически. И тут впору пожалеть, что в Salix'е она ещё не работает --- иначе эти строки были бы просто выбелены мышью и вставлены в текст щелчком средней кнопки.

Опция \verb+-t+ описывает протокол работы мыши --- и, насколько я знаю, подходит для всех ныне существующих устройств этого класса, кроме, возможно, каких-то трекболов и трекпойнтов.

Теперь после рестарта машины курсор мыши в виде прямоугольника появится во всех виртуальных консолях (а в Salix'е их всего три). Однако можно не дожидаться перезагрузки, а запустить службу \verb+gpm+ немедленно, командой
\sourcestrings{\# /etc/rc.d/rc.gpm}
После этого можно начать доведение до ума консольного режима, имея в руках такое мощное оружие, как мышиный \verb+copy and paste+.

\section{Доводка консольного режима: русификация вывода}

Сразу после установки Salix'а символов кириллицы в консоли не увидеть, хотя на  стадии инсталляции была установлена русскую локаль, что можно проверить так:
\sourcestrings{
\$ locale \\
LANG=ru\_RU.utf8 \\
LC\_CTYPE="ru\_RU.utf8" \\
LC\_NUMERIC="ru\_RU.utf8" \\
LC\_TIME="ru\_RU.utf8" \\
LC\_COLLATE=C \\
LC\_MONETARY="ru\_RU.utf8" \\
LC\_MESSAGES="ru\_RU.utf8" \\
LC\_PAPER="ru\_RU.utf8" \\
LC\_NAME="ru\_RU.utf8" \\
LC\_ADDRESS="ru\_RU.utf8" \\
LC\_TELEPHONE="ru\_RU.utf8" \\
LC\_MEASUREMENT="ru\_RU.utf8" \\
LC\_IDENTIFICATION="ru\_RU.utf8" \\
LC\_ALL=
}

И, следовательно, вывод команд, где это возможно, должен выводиться по-русски. Например, на команду

\sourcestrings{\$ date}
Должно последовать такое:

\newpage
\sourcestrings{Ср Май 7 17:01:36 MSK 2014}
Однако пока вместо русских букв будут одни залитые квадратики. Ибо, хотя система и делает вид, что загружает шрифты с символами кириллицы, делает она это неправильно.

За загрузку консольных шрифтов отвечает файл \verb+rc.font+ из того же каталога \verb+/etc/rc.d+. Сразу после установки она содержит единственную строку:
\sourcestrings{unicode\_start ter-v16n}
Это наследие давних времён зари юникодизации Linux-консоли, и ныне не работает. Так что смело удаляем её, а взамен вписываем такую:
\sourcestrings{setfont -v ter-v22b \colorbox{white}{\normalfont ,}}
где \verb+-v+ --- опция, обеспечивающая вывод сообщения о загрузке шрифта, а \verb+ter-v22b+ --- имя шрифтового файла. Все файлы шрифтов содержатся в каталоге \\
\verb+/usr/share/kbd/consolefonts+, но не все имеющиеся там шрифты содержат символы кириллицы. Шрифты семейства \verb+Terminus+ --- содержат, и к тому же имеются всех мыслимых размеров (от 8$\times$12 до 12$\times$32, так что каждый может подобрать размер по глазам), двух шрифтоначертаний (для LCD-мониторов рекомендуется полужирное --- отсюда литера \verb+b+ в имени файла), да ещё и включают таблицу перекодировки внутреннего 16-битного представления во внешнее 8-битное.

Сделанного достаточно, в чём легко убедиться, запустив \verb+rc.font+ на исполнение, которое, благодаря опции \verb+-v+, выведет на экран такое сообщение:
\sourcestrings{
3aгpyжaeтcя 512-cимвoл шpифтa 11x22 из фaйлa \\
/usr/share/kbd/consolefonts/ter-v22b.psf.gz \\
Загружается юникодная таблица отображения...
}

Впрочем, изменение шрифта можно будет уловить органолептически, без всяких сообщений. Ну а особо недоверчивые могут ещё и выполнить затем команду \verb+date+, которая русским по чёрному сообщит о текущем дне неделе и месяце.

Ещё раз повторяю: никаких дополнительных телодвижений, которые можно встретить в сетевых описаниях, типа старта/стопа режима \verb+unicode+, загрузки карты соответствия и вывода на все консоли так называемой <<магической последовательности>>, ныне не нужно. Разве что что при использовании старых шрифтов, без собственной карты --- но нынче в них нет ни малейшей необходимости: шрифты семейства \verb+Terminus+ покрывают почти все потребности применителей. Ну а тем, которые с претензиями, остаются ещё и шрифты типа \verb+LatArCyrHeb+, \verb+LatGrkCyr+ и \verb+LatKaCyrHeb+ (между нами говоря, вполне уродливые, но зато содержащие символы не только латиницы и кириллицы, но и некоторых более иных алфавитов).

Теперь для полноты счастья остаётся только обеспечивать и ввод символов кириллицы --- например, чтобы комментировать свои конфиги и скрипты на языке родных осин. Этим делом ведает файл \verb+/etc/rc.d/rc.keymap+, который по умолчанию выглядит так:

\begin{lstlisting}[label=bash,caption = /etc/rc.d/rc.keymap]
#!/bin/sh
# Load the keyboard map. More maps are in /usr/share/kbd/keymaps.
if [ -x /usr/bin/loadkeys ]; then
/usr/bin/loadkeys -u us
fi
\end{lstlisting}

Здесь достаточно заменить английско-американскую раскладку \verb+us+ на любую подходящую кириллическую, список которых можно просмотреть так:
\sourcestrings{\$ ls ls /usr/share/kbd/keymaps/i386/qwerty/ru*}
Например, на такую:
\sourcestrings{if [ -x /usr/bin/loadkeys ]; \\
then /usr/bin/loadkeys -u ruwin\_cplk-UTF-8}
Это русская раскладка для кодировки \verb+UTF-8+, соответствующая варианту \verb+winkeys+ из Иксов, с переключением латиница/кириллица клавишей \verb+CapsLock+. Тем же, кто когда-то учился печатать на пишущей машинке, и так и не смог привыкнуть к маразму под названием <<вариант winkeys>>, могу предложить
%
\href{http://alv.me/wp-content/files/ru-type-legacy_cplk-UTF-8.map.gz}{мою раскладку}, 
%
соответствующую иксовому варианту \verb+Typewrite Legacy+ --- \verb+ru-type-legacy_cplk-UTF-8+. Соответственно, вторая строка в \verb+rc.keymap+ приобретёт такой вид:

\sourcestrings{/usr/bin/loadkeys -u ru-type-legacy\_cplk-UTF-8}

Впрочем, ностальгия по временам, когда <<Эрика даёт четыре копии>> --- не единственная причина для применения применения этой <<старомодной>> раскладки: знаки препинания на нижнем регистре (инвертированно с цифрами) зело способствуют скорости печати. А для массового ввода цифири \verb+NumPad+ ещё не запретили.

\section{Thunar и архивы}

Описанная ниже проблемка возникает, вероятно, только при базовой установке Salix'а --- в установке \verb+FULL+  всё необходимое имеется по умолчанию.

Чтобы просматривать, распаковывать и создавать архивы через файловый менеджер \verb+Thunar+ требуется, во-первых, плагин к нему --- \verb+thunar-archive-plugin+. По умолчанию он не устанавливается, так что:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i thunar-media-tags-plugin}

После этого к контекстному меню \verb+Thunar+'а добавляются пункты \textbf{\textsf{Создать архив}}, \textbf{\textsf{Извлечь сюда}} и \textbf{\textsf{Извлечь в ...}} Однако, к моему удивлению, они не работали, вызывая панель выбора приложений. Более того, архив даже нельзя было просмотреть щелчком на его имени --- следовало сообщение, что подходящего менеджера архивов не обнаружено.

Просмотр каталога \verb+/usr/libexec/thunar-archive-plugin+ показал, что подходящим менеджером архивов может быть \verb+Ark+, \verb+Engrampa+ или \verb+File-roller+. Последнего в репозитории не обнаружилось, \verb+Ark+ --- менеджер архивов для KDE и здесь явно не к месту, так что оставался один вариант --- \verb+Engrampa+, менеджер архивов для MATE. Каковой я и установил:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i engrampa}

После чего содержимое архивов через \verb+Thunar+ стало просматриваться, а указанные выше пункты контекстного меню заработали. Разумеется, для тех типов архивов, для которых установлены утилиты управления. Правда, по умолчанию имеются почти все необходимые --- \verb+tar+, \verb+xz+ (это формат сжатия пакетов Slackware), \verb+gzip+, \verb+bzip2+, \verb+cpio+, \verb+zip+, \verb+unrar+ и ещё какие-то. На всякий пожарный я доустановил только \verb+p7zip+. Пакета для создания rar-архивов не обнаружилось, но при необходимости его можно создать из \verb+slackbuilds+ --- \verb+slapt-src+ показывает его наличие. У меня, впрочем, такой необходимости пока не возникло ни разу (за последние десять или пятнадцать лет).

\section{Thunar и права root'а}

При просмотре файловой иерархии обычным пользователем подчас неожиданно возникает необходимость открыть каталог, для него закрытый, или даже отредактировать какой-нибудь из общесистемных конфигов. И то, и другое требует прав администратора. Разумеется, всё это можно сделать через пункт \textbf{\textsf{Открыть терминал}} и команду \verb+sudo+. Однако было бы удобно обеспечить такую возможность непосредственно в файловом менеджере, которым в нашем случае по умолчанию выступает \verb+Thunar+.

Благо, сделать это в \verb+Thunar+'е не просто, а очень просто, без установки каких-либо дополнительных плагинов --- достаточно обратиться к пункту его главного меню \textbf{\textsf{Правка > Особые действия}}, отвечающему за дополнительные пункты меню контекстного, вызываемого щелчком правой кнопки мыши. По умолчанию в этом меню всего один дополнительный пункт --- \textbf{\textsf{Открыть терминал}}:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{pictures/img136}
    \caption{Thunar: особые действия}
    \label{12-1}
\end{figure}

И одну запись можно видеть в панели настройки особых действий:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img137}
    \caption{Пример особого действия: открыть терминал}
    \label{12-2}
\end{figure}

Однако имеющийся на ней зелёный плюсик, как легко догадаться, позволяет добавлять собственные особые действия произвольного назначения и количества. Ибо вызывает ещё одну панель с двумя вкладками. В поля первой заносятся имя действия, его описание и соответствующая команда:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img138}
    \caption{Создание нового действия}
    \label{12-3}
\end{figure}

Во второй вкладке отмечаются типы файлов, при обращении к которым должны появляться дополнительные пункты контекстного меню:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img139}
    \caption{Условия особого действия}
    \label{12-4}
\end{figure}

Всё это достаточно очевидно, и проще всего может быть проиллюстрировано примерами. Для начала обеспечиваем возможность редактирования <<чужих>> (в том числе общесистемных) текстовых файлов, заполнив первую вкладку таким образом:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img140}
    \caption{Пример особого действия: редактирование файла от root'а}
    \label{12-5}
\end{figure}

Пиктограмму для действия можно подобрать из имеющихся --- более-менее подходящий по смыслу:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img141}
    \caption{Выбор пиктограммы для нового действия}
    \label{12-6}
\end{figure}

Во второй же вкладке сохраняем шаблон и отметку на текстовых файлах, как оно было по умолчанию.

Далее создаём пункт открытия каталога в \verb+Thunar+'е от лица суперпользователя. Здесь всё столь же очевидно:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img142}
    \caption{Редактирование действия: название, описание, команда}
    \label{12-7}
\end{figure}

Только во второй вкладке отметку условия появления переносим на каталоги:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img143}
    \caption{Редактирование действия: в контекстном меню для каталогов}
    \label{12-8}
\end{figure}

И последнее --- это открытие root'ового терминала:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img144}
    \caption{Терминал с правами root'а}
    \label{12-9}
\end{figure}

Здесь условием появления также будет каталог.

После этого контекстное меню при фиксации на имени файла приобретёт такой вид:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.27\textwidth]{pictures/img145}
    \caption{Контекстное меню для файла}
    \label{12-10}
\end{figure}

А при фиксации на каталоге будет выглядеть так:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.23\textwidth]{pictures/img146}
    \caption{Контекстное меню для каталога}
    \label{12-11}
\end{figure}

В любом случае после выбора одного из этих пунктов появится панель \verb+gksu+ для ввода пользовательского пароля:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pictures/img147}
    \caption{Панель авторизации gksu}
    \label{12-12}
\end{figure}

После чего соответствующая программа (\verb+Thunar+, текстовый редактор или терминал) будут открыты с правами администратора.

Как видите, в \verb+Thunar+'е, в отличие от некоторых других файловых менеджеров (на которые не будем указывать пальцем) обеспечить доступ суперпользователя к файлам и каталогам гораздо быстрее, чем об этом рассказать.

И по секрету добавлю, что того же результата можно добиться прямым редактированием файла \verb+~/.config/Thunar/uca.xml+, во-первых. А во-вторых, список особых действий не сводится к перечисленным, а ограничен только потребностями и фантазией применителя.

\section{Thunar и поиск файлов}

Как ни странно, в \verb+Thunar+'е штатно нет такой, казалось бы, неотъемлемой функции файлового менеджера, как поиск файлов, да плагинов соответствующего назначения не обнаруживается. Однако это можно исправить минимум двумя сторонними средствами.

Первое из таких средств --- утилита \verb+Catfish+, которая обнаруживается в системе после полной инсталляции Salix'а. А при выборе базовой установки её легко добавить посредством

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i catfish}

Утилита \verb+Catfish+ --- нечто вроде интегратора таких команд, как \verb+find+ (задействована по умолчанию), \verb+locate+, \verb+slocate+ и любых других <<искателей>>. Как её можно прикрутить к \verb+Thunar+'у? С помощью всё того же волшебного пункта \textbf{\textsf{Правка > Особые действия}}, добавив её вызов в контекстное меню. Для чего заполняется такая форма:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img148}
    \caption{Редактирование действия: Поиск}
    \label{12-13}
\end{figure}

В качестве условия появления отмечается боксик \textbf{\textsf{Каталоги}}.

Утилита \verb+Catfish+ --- средство достаточно гибкое и мощное, но несколько громоздкое для поиска <<на скорую руку>>, когда необходимость отыскать некий файл неожиданно возникает при просмотре файловой иерархии. Кроме того, в ней не предусмотрено поиска по содержимому файлов. Поэтому в ряде случаев удобнее воспользоваться утилитой \verb+mate-search-tool+ из пакета \verb+mate-utils+. Правда, он потянет за собой ряд компонентов декстопа MATE (включая даже \verb+mate-desktop+). Но от фанатичного пуризма мы ведь давно избавились, не так ли? Если избавились --- устанавливаем именованный пакет:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i mate-utils}

А затем встраиваем \verb+mate-search-tool+ в контекстное меню \verb+Thunar+'а:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img149}
    \caption{MATE Search меню Thunar'а}
    \label{12-14}
\end{figure}

После чего отыскиваем в текущем каталоге нужный файл по его имени или маске:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img150}
    \caption{MATE Search: поиск по маске имени}
    \label{12-15}
\end{figure}

А дополнительно --- и по входящему в него фрагменту текста:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img151}
    \caption{MATE Search: поиск по тексту}
    \label{12-16}
\end{figure}

Хотя, если честно, мне обычно в большинстве случаев проще воспользоваться пунктом \textbf{\textsf{Открыть терминал}} из контекстного меню, а далее --- утилита \verb+find+ в руки. Или, при необходимости, \verb+grep+ --- особенно в сочетании со встроенными средствами поиска оболочки \verb+zsh+ и её глобальными псевдонимами, Но это --- совсем другая история, в которой \verb+Thunar+'а можно совсем не давать...

\section{Thunar и Яндекс.Диск}

Клиент \verb+Яндекс.Диска+ для Linux существует, насколько я знаю, только в \verb+rpm+- и \verb+deb+-виде, то есть в формат Salix'а не вписывается. Конечно, есть подозрение, что с помощью утилиты \verb+rpm2tgz+ первый можно привести к виду, пригодному для установки в Slackware и её дериватах, и что, будучи установленным, он ещё и заработает. Однако подозрение не есть уверенность, да и не стоит этот клиент возни, ибо показался мне неудобным. Так что проще получить доступ к \verb+Яндекс.Диску+ через стандартный \verb+WebDAV+, благо такая возможность имеется.

Делается это действительно просто: запускается \verb+Thunar+, через закладку боковой панели открывается \textbf{\textsf{Обзор сети}} и в адресной строке вместо нечленораздельного \verb+network:///+ вписывается вот это:

\sourcestrings{davs://username@webdav.yandex.ru/}

После этого следует запрос пароля на доступ к сервисам Яндекса --- и всё: с \verb+Яндекс.Диском+ можно работать через \verb+Thunar+ как с обычным локальным носителем. Только немного медленней. В частности, он обещал вознести мои четыре <<земных>> гигабайта на яндексовое облако часов за десять-двенадцать. И обещание выполнил и перевыполнил...

\section{Шпаргалки по установке пакетов: gThumb}

В Salix'в качестве штатного вьювера графических файлов применяется \verb+Viewnior+ (а не \verb+Risretto+, как я почему-то думал раньше), которую можно обнаружить в пункте \textbf{\textsf{Графика}} главного меню Xfce после полной инсталляции. Это замечательно простая и быстрая программа, имеющая даже некоторые функции редактирования --- в частности, кадрирования изображений. Кроме того, она позволяет подключать и внешний графический редактор для более тяжёлых работ (по умолчанию --- \verb+GIMP+). Однако у неё нет таких важных для любого линуксописателя функций, как коррекция яркости/контрастности, а главное --- масштабирования изображений. Согласитесь, что применять для этих целей \verb+GIMP+ несколько неоправданно.

Я с давних пор привык использовать во всех \verb+Gtk+-системах программу \verb+gThumb+. Она тоже в первую очередь предназначена для просмотра изображений, однако наделена теми самыми функциями, которых не хватает \verb+Viewnior+'у. И потому сразу после первой установки Salix'а занялся её поисками. В репозитории бинарников \verb+gThumb+ не обнаружился, зато легко нашёлся в списке штатных слакбилдов:
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.97\linewidth}{
\$ slapt-src --search gthumb
gthumb:3.2.4 - gThumb ( An image viewer )
}}
\end{alltt}
Однако собрать этот пакет сразу командой \verb+slapt-src+ не получится --- она пожалуется на отсутствие пакета \verb+itstool+, каковой, напротив имеет своим местопребыванием репозиторий бинарников:
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.99\linewidth}{
\$ slapt-get --search itstool
itstool-1.2.0-x86\_64-1 [inst=нет]: itstool (Translate XML documents 
with PO files)
itstool-2.0.2-noarch-1gv [inst=нет]: itstool (Translate XML documents 
with PO files)
}}
\end{alltt}
Размышлять, какое из двух предложений должно быть принято, не нужно. Достаточно дать команду
\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i itstool}
После которой управитель пакетов разберётся сам (по секрету скажу, что он установит \verb+itstool-2.0.2-noarch-1gv+). И теперь команда
\begin{code}
\$ sudo slapt-src --search gthumb
\end{code}
соберёт вожделенный вьювер-редактор без всяких проблем --- по завершении процедуры он обнаружится в пункте \textbf{\textsf{Графика}} главного меню Xfce.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: GPRename}

В жизни каждого линуксописателя наступает момент, когда он сталкивается с необходимостью переименования большого количества файлов по какой-то определённой модели. Особенно актуально это при массовом изготовлении скриншотов для иллюстрирования очередной статьи. Ибо традиционные скриншоттеры часто дают своим файлам имена вроде \textit{Снимок экрана - 25.04.2014 - 15:39:52.png}. Которые хорошо бы превратить в что-то типа \textit{[название статьи]-[номер рисунка].png}.

Разумеется, истинный true-линуксоид немедленно будет сочинять скрипт, призванный автоматизировать эту задачу. И примеров таких скриптов в сети можно найти много. Только вот беда --- они рассчитаны на некие конкретные ситуации, при изменении которых требуют правки или пересочинения. А поскольку в практике линуксописательства модели именования и входных, и выходных файлов постоянно меняются, целесообразней прибегнуть к специализированным утилитам данного назначения.

Одна из таких утилит, \verb+thunar-bulk-rename+, представляет собой дополнение к одноимённому файловому менеджеру (в <<головном>> Salix'е оно установлено по умолчанию). Она проста в использовании и для указанных задач вполне эффективна. Однако в других редакциях дистрибутива её нет --- и там целесообразно использовать утилиту \verb+GPRename+: она не привязана к среде Xfce, да и возможностей к неё несколько больше, хотя применение --- несколько сложнее.

В штатном репозитории Salix'а пакета с таким именем нет. Зато он обнаруживается среди его слакбилдов:

\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{\linewidth}{
\$=> slapt-src --search gprename
gprename:5 - GPRename (A GTK2 batch renamer for files and directories)
}}
\end{alltt}

Так что дело за малым --- собрать его:

\sourcestrings{\$=> sudo slapt-src -i gprename \\
Следующие пакеты будут установлены: \\
 gprename \\
Следующие зависимые слакбилды будут собраны и установлены: \\
 perl-libintl\\ 
Продолжить? [y/N]
}

Приятно, что в данном случае зависимости пакета не приходится выискивать --- они предлагаются к установке автоматом. И с этим предложением нужно просто согласиться. После чего программу можно вызвать из главного меню: \textbf{\textsf{Инструменты > GPRename}}.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: Chromium}

Единственным штатным браузером, устанавливаемых в ходе развёртывания системы, в Salix'е является \verb+Midori+, медленный, мало функциональный и работающий часто, мягко говоря, не без нареканий. Правда, пользоваться им никто не неволит --- в репозитории дистрибутива имеется \verb+FireFox+, который без проблем устанавливается стандартным образом.

А вот \verb+Chromium+'а нет ни в официальном репозитории бинарников, ни в списке штатных слакбилдов. Однако из этой ситуации есть два выхода: сложный и простой. Первый --- зайти на величайший в мире слакбилдник 
%
\href{http://slackbuilds.org/}{SlackBuilds.org},
%
где он легко находится поиском, а затем:
\begin{itemize}
\item
скачать архив слакбилда \verb+chromium.tar.gz+ в подходящий каталог, типа \verb+/tmp+ или куда-нибудь в свой домашний; 
\item
распаковать архив --- после этого там образуется подкаталог \verb+path2/chromium+; 
\item 
скачать в этот подкаталог архив исходников --- в данном случае \\ \verb+chromium-31.0.1650.57.tar.xz+;
\item 
присвоить файлу \verb+path2/chromium/chromium.SlackBuild+ бит исполнения: \\
\colorbox{anti-flashwhite}{
\parbox{0.96\linewidth}{
\texttt{\$ sudo chmod a+x chromium.SlackBuild}
}}
\item 
проверить, установлен ли пакет yasm и если нет (а по умолчанию его нет) --- установить из репозитория: \\
\colorbox{anti-flashwhite}{
\parbox{0.96\linewidth}{
\texttt{\$ sudo slapt-get -i yasm}
}}
\item 
запустить слакбилд на исполнение: \\
\colorbox{anti-flashwhite}{
\parbox{0.96\linewidth}{
\texttt{\$ sudo ./chromium.SlackBuild}
}}
\item 
найти себе занятие на ближайшие час-полтора, потому что собираться пакет будет весьма долго.
\end{itemize}

Завершится сборка сообщением, что

\sourcestrings{Slackware package /tmp/chromium-31.0.1650.57-x86\_64-1\_SBo.tgz created}

После чего образовавшийся бинарный пакет остаётся только установить обычным образом:

\sourcestrings{\$ sudo installpkg chromium-31.0.1650.57-x86\_64-1\_SBo.tgz}

А затем новый браузер можно запустить из главного меню Xfce через \textbf{\textsf{Интернет > Chromium}}.

Однако если избытка времени или терпения ждать нет, можно прибегнуть к простому способу: зайти на блог 
%
\href{http://alien.slackbook.org/blog/}{Эрика Хамелирса}
%
(Eric Hameleers), не менее известного как AlienBOB, или открыть его 
%
\href{http://www.slackware.com/~alien/}{репозиторий}, % . -> ,
%
где имеются регулярно обновляемые бинарнки \verb+Chromium+'а,  а также ещё много чего полезного, в частности, сборки LibreOffice и собственные разработки автора.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: Мультимедиа}

Рецепт этой шпаргалки потребуется при установке Salix'а в варианте \verb+BASIC+ --- в варианте \verb+FULL+ необходимости в большинстве описанных ниже действий не возникнет.

Для начала надо заметить, что ни малейшего Pulseaudio в Salix'е нет --- управление звуком осуществляется через Alsa, и все необходимые для того пакеты в базовой установке присутствуют по умолчанию, остаётся только установить микшер:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i xfce4-mixer}

После этого я установил \verb+mplayer2+, поскольку он, по сравнению со своим предком, просто \verb+mplayer+'ом, развивается более активно:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-get -i mplayer2}

В качестве зависимостей он вытянул за собой все необходимые кодеки --- и я смог слушать музыку и смотреть кино, запуская его из командой строки:

\sourcestrings{\$ mplayer parh2/filename}

или даже

\sourcestrings{\$ mplayer parh2/*.mp3|*.flac}

При желании к нему можно подобрать в официальном репозитории графический фронт-энд --- \verb+gnome-mplayer+ или \verb+smplayer+. Первый показался мне более уместным в Gtk-системе, нежели второй, основанный на Qt. А с точки зрения функционала, при моих скоромных потребностях в этом плане, разница между ними не заметна.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: выпадающий терминал Tilda}

Некогда, с подачи Сергея Голубева, проникся я идеей выпадающих (drop-down) терминалов --- тогда в виде \verb+Yakuake+, ибо работал преимущественно в среде KDE. Проникся настолько, что почти перестал применять обычный эмулятор терминала: практически во всех случаях удобней оказывалось прибегнуть либо к терминальному окну, встроенному в файловый менеджер или текстовый редактор, либо вызвать терминал выпадающий.

Переключившись на рабочие среды, основанные на Gtk (Xfce, Unity, Cinnamon), я начал подыскивать аналогичные средства эмуляции терминального режима. Увы, с терминалами, встроенными в файловые менеджеры, оказалось плохо: плагины для \verb+Nautilus+'а и \verb+Nemo+ или не работали, или выглядели отвратительно, а для \verb+Thunar+'а таковых не имелось вообще. Зато с выпадающими терминалами выбор имелся --- я опробовал \verb+Terra+ и \verb+Guake+, в конце концов остановившись на последнем.

Начиная <<погружение в Salix>> с его средой Xfce по умолчанию, я был уверен, что в шесть секунд найду какой-нибудь <<выпадающий>> аналог. Не тут-то было: в репозиториях бинарных пакетов не обнаружилось ни одного знакомого имени, а среди слакбилдов имелись \verb+Yakuake+ (который, принадлежа среде KDE, совсем не гармонировал с <<головной редакцией>> дистрибутива) и \verb+YeahConsole+, который сам по себе не столько терминал, сколько оболочка для таких программ, как \verb+XTerm+, \verb+rxvt+ и так далее.

И тогда я вспомнил, что в одном из обсуждений темы выпадающих терминалов на Джуйке упоминался drop-down терминал \verb+Tilda+, до  которого у меня тогда руки так и не дошли. Наудачу набрав его имя в команде

\sourcestrings{\$ slapt-src -s tilda}

я с радостью обнаружил наличие его слакбидла:

\newpage
\sourcestrings{tilda:0.9.6 - tilda (an FPS-style terminal)}

Каковой и был немедленно установлен:

\sourcestrings{\$ sudo slapt-src -i tilda}

При первом запуске из главного меню Xfce (он попал в раздел \textbf{\textsf{Инструменты}}) появилась панель его конфигурирования:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img152}
    \caption{Tilda: основные настройки}
    \label{12-17}
\end{figure}

Правда, на скриншоте дан вид с уже сделанными мной настройками, но смысл их, я думаю, понятен без комментариев --- как и настроек в остальных вкладках панели. Остановлюсь только на двух моментах.

Во вкладке \textbf{\textsf{Внешний вид}} можно не только задать размеры терминального окна, но и его центирирование --- не только по горизонтали, но и по вертикали. Если при этом ещё и включить анимацию, выпадающий терминал превращается в терминал <<всплавающий>> посреди экрана:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img153}
    \caption{Tilda: настройка внешности}
    \label{12-18}
\end{figure}

А во вкладке \textbf{\textsf{Сочетание клавиш}} устанавливается способ вызова терминала --- по умолчанию почему-то это клавиша \verb+F1+. Что я немедленно заменил на стандартную для программ такого рода клавишу \verb+F12+:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img154}
    \caption{Настройка вызова}
    \label{12-19}
\end{figure}

После выполнения всех настроек \verb+Tilda+ наконец запускается в примерно таком виде:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img155}
    \caption{Tilda: вид после запуска}
    \label{12-20}
\end{figure}

Теперь остаётся только обеспечить её автозапуск, например, через главное меню: \textbf{\textsf{Настройки > Сеансы и запуск > Автозапуск приложений}}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img156}
    \caption{Tilda: внесение в автозапуск}
    \label{12-21}
\end{figure}

И впредь при необходимости вызывать её по клавише \verb+F12+, убирая повторным её нажатием.

Никаких других комбинаций клавиш, кроме вызова \verb+Tilda+, установить нельзя. Но в её окне работают все стандартные для большинства терминальных программ хоткеи: \\

\noindent
\begin{tabular}{ll}
\verb|Shift+Control+T|  & --- создание новой вкладки; \\
\verb|Shift+Control+W|  & --- закрытие текущей вкладки; \\
\verb|Control+PageUp|   & --- переход на предыдущую вкладку; \\
\verb|Control+PageDown| & --- переход на следующую вкладку; \\
\verb|Shift+Control+C|  & --- копирование выеделнного фрагмента в буфер; \\
\verb|Shift+Control+V|  & --- вставка содержимого буфера позицию курсора; \\
\verb|Shift+Control+Q|  & --- выход из \verb+Tilda+.\\
\end{tabular}\\

На этом функционал программы исчерпывается. Нельзя ни перемещать вкладки, ни давать им произвольные имена (например, нумеровать), нет возможности расщепления терминального окна. Однако свои основные функции --- представить интерфейс командной строки в нужном месте и в нужное время, \verb+Tilda+ выполняет исправно и к тому же быстро.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: VirtualBox}

Виртуальная машина входит для меня в категорию <<необходимого и достаточного>>. С давних пор я привык использовать в этом качестве \verb+VirtualBox+. Однако в официальном репозитории Salix'а его не обнаружилось, а версия из его же слакбилдов рассчитана только на 32-битные системы. Так что остаётся официальный 
%
\href{https://www.virtualbox.org/}{сайт проекта},
%
где и версия его обычно более новая. Правда, среди Linux-хостов среди представленных дистрибутивов пакета именно для Slackware не оказалось. Тем не менее, я решил, что в этом качестве должен сгодиться \textbf{\textsf{All distributions}}, версию которого для 64-битной архитектуры и скачал.

Дальше --- всё как всегда, и как всегда очень просто. Сначала скачанному файлу надо придать бит исполняемости:

\sourcestrings{\$ chmod a+x VirtualBox-4.3.10-93012-Linux\_amd64.run}

А затем эту исполняемость претворить в действительность:

\sourcestrings{\$ sudo ./VirtualBox-4.3.10-93012-Linux\_amd64.run}

Обращая внимание на форму аргумента --- в Salix'е по традиции текущий каталог не числится в умолчаниях значений переменной \verb+PATH+ ни пользователя, ни root'а.

Всё, можно запускать \verb+VirtualBox+ и создавать виртуальные машины. Нужно только проследить, чтобы имелась группа \verb+vboxusers+, а запускающий его пользователь состоял её членом --- обычно и создание группы, и включение в неё инсталлирующего пользователя происходит автоматически.

Интерфейс \verb+Virtualbox+'а основывается на библиотеке Qt, поэтому при первом запуске в среде Xfce он выглядит вполне отвратительно. Что исправимо легко: \textbf{\textsf{Главное меню > Настройки > Qt4 config}}, где для Qt-приложений устанавливается стиль, соответствующий настройкам рабочего стола Xfce. После чего \verb+Virtualbox+ выглядит так же, как и все остальные программы для этой среды.

\section{Шпаргалки по установке пакетов: Komodo Editor}

Полюбив с недавних пор \verb+Komodo Editor+ (далее --- \verb+KE+), применяемый в Mint'е, я озаботился его установкой и в Salix'е.Поиск готового пакета в репозиториях Salix'а и среди его Slackbuild'ов успехом не увенчался. Не обнаружился \verb+KE+ и ни в одном из дополнительных репозиториев для Slackware и её клонов (их список --- в приложении). Однако оставался вариант установки
%
\href{http://komodoide.com/download/#edit}{бинарного пакета с официального сайта}.
%
Благо процесс этот прост и включает получение архива, распаковку его в любой временный каталог и запуск установочного сценария от имени пользователя или, как сделал я, администратора:

\sourcestrings{\$ sudo ./install.sh}

Благодаря последнему моменту при выборе каталога для установки \verb+KE+ есть возможность поместить его в \verb+/opt/Komodo-Edit-8.5.4/+. Затем находится его исполняемый файл --- \verb+/opt/Komodo-Edit-8.5.4/lib/mozilla/komodo+ \\ (\verb+/usr/local/bin/komodo+ --- символическая ссылка на него). И создаётся ещё один симлинк на него:

\sourcestrings{\$ sudo ln -s /opt/Komodo-Edit-8.5.4/lib/mozilla/komodo /usr/local/bin/komodo}

После этого \verb+KE+ под именем \verb+Editor+ самопроизвольно появяется в секции \textbf{\textsf{Разработка}} главного меню Xfce, откуда и запускается в последующем.

Для запущенного \verb+KE+ можно первым делом выполнить его русификацию его интерфейса. Пакет русификации усилиями Labogrado собран в виде расширения для \verb+KE+ --- файла \verb+localru-*-ko.xpi+, который и следует скачать с 
%
\href{http://technic-note.blogspot.ru/}{сайта автора}
%
--- нужно только проследить, чтобы версия пакета соответствовала версии \verb+KE+.

Установка русификатора выполняется через меню \verb+KE+: \textbf{\textsf{Tools > Add-ons}}, что вызывает такую панель:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img157}
    \caption{Komodo Editor: панель дополнений}
    \label{12-22}
\end{figure}

Слева от поля для поискового запроса можно видеть кнопку весьма бледного вида, которая вызывает каскадное меню --- в нём нужно выбрать пункт \textbf{\textsf{Установить дополнение из файла}}:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img158}
    \caption{Komodo Editor: выбор источника дополнений}
    \label{12-23}
\end{figure}

А по выборе нужного файла в следующей панели нажимается кнопка \textbf{\textsf{Install Now}}:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/img159}
    \caption{Komodo Editor: установка дополнения}
    \label{12-24}
\end{figure}

После чего остаётся только перезагрузить \verb+KE+. Кстати, эта заметка сочинялась в \verb+KE+ после его русификации, и потому на всех скриншотах можно видеть русские буковки в интерфейсе.

\section{Dolphin и Root}

В незапамятные времена, когда \verb+Konqueror+ был ещё чисто файловым менеджером, и на лавры браузера даже не замахивался, появилась в нём такая опция в контекстном меню --- \textbf{\textsf{Edit as root}} для единичного файла и \textbf{\textsf{Open as root}} для каталога. Было это, повторяю, очень давно, когда во всяких \verb+Nautilus+'ах и \verb+Thunat+'ах ничего продобного и в плагинах не было, не то что штатно. Хотя очень хотелось --- отсюда в итоге и пошли всякие \verb+Nemo+ с \verb+Marlin+'ами, да и особые действия в \verb+Thunar+'е. А вот в самом \verb+Nautilus+'е --- тоже, конечно, хотелось, да кололось, потому там объявили эту фичу ненужной и народу зело вредящей.

Надо сказать, что в смутное время перехода KDE на 4-ю ветку, и замену  \verb+Konqueror+'а (который из лучшего файлового менеджера того времени превратился в посредственный браузер, а потом и вовсе вышел в тираж)  \verb+Dolphin+'ом фича запуска файлового менеджера, терминала или текстового редактора с правами root'а то исчезала, то вновь появлялась. Пока как штатная функция не пропала вовсе.

Но не пропало её дело. Оно воплотилось в плагине под названием \textbf{\textsf{Simple Root Actions Menu}}. Каковой и призван выполнять все указанные выше действия от имени и по поручению локальной администрации. А, как будет сказано ниже, ещё и некоторые другие.

Обрести этот плагин, казалось бы, просто. Для этого достаточно зайти в настройки \verb+Dolphin+'а, перейти там в пункт \textbf{\textsf{Действия}}, нажать на длинную педаль \textbf{\textsf{Загрузить новые действия}}, отыскать среди кандидатов на загрузку вышеупомянутый \verb+SRAM+ (не подумайте плохого --- это аббревиатура от названия плагина) и нажать на кнопку \textbf{\textsf{Установить}}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img160}
    \caption{Dophin: установка дополнений}
    \label{12-25}
\end{figure}

На скриншоте, как легко догадаться, она находилась бы на месте кнопки \textbf{\textsf{Удалить}} --- потому как установить этот плагин я успел до того, как взялся сочинять эту шпаргалку.

Однако это не важно --- важно то, что попытка решить эту задачу <<малой кровью, на чужой земле>>, в очередной раз продемонстрирует свою несостоятельность: никаких новых пунктов в контекстном меню \verb+Dolphin+'а после этого не появится. Как и вообще каких-либо следов нового плагина.

Казалось бы, \verb+SRAM+'ота, да и только? Отнюдь, если прочитать то, что пишет по этому поводу автор (там же, по кнопке \textbf{\textsf{Сведения}}). А пишет он, что его плагин (\verb+aka+ плазмоид) надо, кто бы мог подумать, инсталировать.

Так что вопрос придётся решать большей кровью, и на земле своей. То есть отправляться на 
%
\href{http://kde-apps.org/}{kde-apps.org},
%
отыскивать там плагин по ключевым словам \verb+simple root actions menu+, скачивать, разворачивать архив и запускать из него установочный скрипт:

\sourcestrings{\$ ./sram\_install -s}

Да ещё и прочитавши предварительно \verb+README+, как предлагает наивный автор.

Правда, в чтении \verb+README+ действительно большой необходимости нет --- достаточно только не забыть про опцию \verb+-s+ (об этом сценарий напомнит) просто следовать логике установщика:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/img161}
    \caption{Dophin: установка Simple Root Actions}
    \label{12-26}
\end{figure}

Она абсолютно прозрачна. Замечу только, что по умолчанию предлагается подключить \verb+SRAM+ к файловым менеджерам \verb+Konqueror+'у и \verb+Dolphin+'у, а для редактирования задействовать \verb+KWrite+ и \verb+Kate+. Но можно ограничиться в первом случае \verb+Dolphin+'ом (тем более, что при базовой установке Salix'а с KDE \verb+Konqueror+'а просто нет), а во втором --- \verb+KWrite+, поскольку \verb+Kate+ обычно используется для более серьёзных целей.

Так или иначе, но по завершении установки плагина в контекстном меню \verb+Dolphin+'а действительно появится пункт Как root, а в нём --- несколько подпунктов:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img162}
    \caption{Dophin: вид меню после установки плагина}
    \label{12-27}
\end{figure}

Которые позволяют не только открывать каталог или файл с правами администратора, но и поменять атрибуты принадлежности и доступа. И вообще --- делают гораздо больше, чем это было когда-то в древнем \verb+Konqueror+'е. Не в этом ли заключается реальный прогресс?

\section{Поддержка f2fs и nilfs2}

На этой странице речь пойдёт о поддержке в Salix'е двух файловых систем, специально предназначенных для твердотельных накопителей --- \verb+nilfs2+ и \verb+f2fs+. Хотя обе они официально включены в ядро Linux достаточно давно (первая --- с 2009 года, вторая --- с 2012), ни та, ни другая пока не получили широкого распространения. И, насколько мне известно, штатно не поддерживаются инсталлятором ни одного из современных дистрибутивов, в том числе и инсталлятором Salix. И скоро станет понятно, почему. Однако, как будет видно из дальнейшего, включить их поддержку в нём можно.

Для начала легко убедиться в том, что ядро текущей версии Salix'а собрано с модульной поддержкой обеих интересующих нас файловых систем:

\sourcestrings{
\$ ls /lib/modules/3.10.17/kernel/fs/{nilfs2,f2fs} \\
/lib/modules/3.10.17/kernel/fs/f2fs: \\
f2fs.ko \\
/lib/modules/3.10.17/kernel/fs/nilfs2: \\
nilfs2.ko
}

После этого соответствующие модули следует загрузить:

\sourcestrings{
\$ sudo modprobe nilfs2 \\
\$ sudo modprobe f2fs
}

И удостовериться в успехе этой операции:


\sourcestrings{
\$ lsmod | grep nilfs2 \\
nilfs2 ~~~~~~ 147232 ~0 \\
\$ lsmod | grep f2fs \\
f2fs ~~~~~~~~ 141479 ~0
}

Для работы с любой файловой системой (создания, монтирования etc.) необходим соответствующий инструментарий, и героини моего сегодняшнего рассказа --- не исключение. Для \verb+f2fs+ он в виде пакета легко находится в штатном репозитории:
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.99\linewidth}{
\$ slapt-get --search f2fs 
f2fs\_tools-1.2.0-x86\_64-1\_SBo [inst=нет]: f2fs\_tools (Userland tools 
for the f2fs filesystem)
 }}
\end{alltt}
И столь же непринуждённо устанавливается:
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.99\linewidth}{
\$ slapt-get --install f2fs\_tools
 }}
\end{alltt}
А вот за инструментами для \verb+nilfs2+ придётся лезть в слакбилды:

\newpage
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.99\linewidth}{
\$ slapt-src --search nilfs
nilfs-utils:2.1.5 - nilfs-utils (Utilities for NILFS)
 }}
\end{alltt}

Впрочем, и этот пакет собирается без всяких проблем:

\sourcestrings{
\$ sudo slapt-src -i nilfs-utils
}

Теперь с обеими файловыми системами можно работать --- например, я отвёл под каждую из них по флешке объёмом 4 ГБ (больше свободных не было) на предмет последующего сравнения их быстродействия:

\sourcestrings{
\$ sudo /mkfs.nilfs2 -f -K /dev/sdf1 \\
\$ sudo /mkfs.f2fs -t 0 /dev/sdg1
}

В первой команде опция \verb+-f+ означает принудительное форматирование --- иначе на флешке с существующей файловой системой оно не пойдёт. А опция \verb+-K+ отключает поддержку \verb+TRIM+, каковая на флешках бесполезна. Аналогичный смысл опции -\verb+t 0+ во второй команде. У обоих команд есть ещё несколько опций, с которыми можно ознакомиться на соответствующих \verb+man+-страницах, но мне они показались (пока) не актуальными.

К слову --- после включения поддержки наших героинь и установки надлежащего инструментария они появляются и в списке доступных для создания через \verb+Gparted+:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img163}
    \caption{Файловые системы f2fs и nilfs2 в меню GParted}
    \label{12-28}
\end{figure}

Всё это прекрасно, но работает до первой перезагрузки --- при старте машины модули поддержки обеих файловых систем сами собой не подгружаются. И обычно практиковавшийся мной в таком случае метод --- создание в каталоге \verb+/etc/modprobe.d/+ соответствующих конфигов, \verb+nilfs2.conf+ и \verb+f2fs.conf+ --- не прокатил. 

Однако задача, тем не менее, решилась. Ибо в Slackwate для обеспечения загрузки модулей существует специальный файл, \verb+/etc/rc.d/rc.modules+ --- симлинк на соответствующий конфиг для текущей версии ядра, в данном случае --- \verb+/etc/rc.d/rc.modules-3.10.17+. В его секцию \verb+### Filesystem support ###+ достаточно вписать такие строки:

\sourcestrings{
/sbin/modprobe f2fs \\
/sbin/modprobe nilfs2
}

\noindent
чтобы всё стало замечательно.

Теперь, после рестарта машины, при подключении флешки с \verb+nilfs2+ соответствующее ей устройство появляется в списке устройств файлового менеджера \verb+Thunar+. То есть, казалось бы, может быть смонтировано обычным пользователем, верно?

А не тут-то было. При выборе из контекстного меню пункта \textbf{\textsf{Подключить том}} устройство действительно делает вид, что подключается. Но для записи обычным пользователем оно недоступно, пока не переопределишь (от root'а) атрибуты принадлежности и доступа к точке монтирования.

Впрочем, такое поведение \verb+nilfs2+ можно считать прогрессом. Когда я с этой файловой системой, она вообще не поддерживала монтирование обычным пользователем.

А с \verb+f2fs+ получается другая история: она вообще не желает монтироваться от лица обычного пользователя, если не вписать в файл \verb+/etc/fstab+ строку воде такой:

\sourcestrings{
/dev/sdf1 /mount\_point f2fs noauto,users,rw 0 0
}

Где \verb+/dev/sdf1+ --- первое устройство после подключённых постоянно. А точке монтирования нужно задать атрибуты принадлежности нужного пользователя. Причём сделать это обязательно после первого подключения устройства --- в этот момент оно самопроизвольно становится принадлежащим root'у. Хотя установленная потом принадлежность пользователю в дальнейшем сохраняется. Об этом глюке я некогда писал. Судя по тому, что с тех пор прошёл год, бага приобрела статус фичи.

Тем не менее, после всего проделанного с устройством, несущим \verb+f2fs+, можно работать почти нормально. Почти --- потому что нет никакой гарантии, что оно будет найдено системой после отключения и повторного включения в том же сеансе. Это относится, кстати, и к \verb+nilfs2+.

И ещё: при совместном использовании устройств с \verb+f2fs+ и \verb+nilfs+ нужно следить, чтобы первое было включено раньше второго, иначе, ясное дело, «буковки» не совпадут.

Резюмирую базар: в настоящее время и \verb+fnilfs2+, и \verb+ff2fs+ представляют чисто академический интерес. Использование каждой из них по отдельности достаточно неудобно, а обе-две вместе вообще уживаются с напрягом. В чём, надо полагать, и заключается причина слабой, мягко говоря, их распространённости.

Поэтому всё сказанное выше --- ни в малейшей степени не руководство к действию, а просто узелок на память: кто знает, может, триумфальное шествие SSD-накопителей по пользовательским десктопам побудит довести до ума не одну, так другую. И они будут поддерживаться дистрибутивами уже не для «галочки», а для реальной работы.

\section{Поддержка ZFS}

Включение поддержки 
%
%\index{ZFS}
%
\verb+ZFS+ было одним из первых моих деяний после установки Salix'а --- все мои рабочие данные расположены на \verb+zpool+'е, который должен быть доступен для всех установленных систем. Иначе они годились бы только <<на посмотреть>>. Правда, я был уверен в успехе решения этой задачи, поскольку из сетевых материалов знал, что в Slackware поддержка \verb+ZFS+ on Linux в принципе существует, а Slackware и Salix --- братья навек. Однако всё оказалось гораздо проще, и необходимые пакеты нашлись, не выходя из границ родных репозиториев.
Как и следовало ожидать, поиск по ключевому слову \textit{zfs} в официальном репозитории результата не дал: бинарные модули для поддержки этой файловой системы имеют мали смысла, так как привязаны к версии ядра. Но зато среди слакбилдов легко обнаружился и \verb+zfs-on-linux.SlackBuild+, и \verb+spl-solaris.SlackBuild+. Кроме них, требуется также пакет \verb+kernel-headers+ (был установлен по умолчанию при начальной инсталляции) и исходники ядра той же версии, которая используется в системе. Так что для начала я определил таковую командой

\sourcestrings{
\$ uname -a \\
Linux salix 3.10.17 \#2 SMP ...
}

После чего присвоил себе перманентные права администратора (далее они будут нужны постоянно)

\sourcestrings{
\$ sudo -i
}

\noindent
и установил соответствующий пакет:

\sourcestrings{
\# slapt-get -i kernel-source-3.10.17-noarch-2
}

Обращаю внимание, что требуется именно uname \verb+-a+, потому что uname \verb+-r+ не даёт номера сборки, который не менее важен.
Далее последовательно были собраны требуемые слакбилды --- сначала:

\sourcestrings{
\# slapt-src -i spl-solaris
}
а затем

\sourcestrings{
\# slapt-src -i zfs-on-linux
}

Делать это нужно именно в указанном порядке, иначе последует сообщение об ошибке.

Следующий шаг --- подключение соответствующих модулей

\sourcestrings{
\# sudo modprobe zfs
}
и проверка результатов этого деяния:

\newpage
\sourcestrings{
\# lsmod |grep zfs \\
zfs ~~~~~~~~~~~~~~~~~~ 997378 ~5 \\
zunicode ~~~~~~~~~~~~~ 320867 ~1 zfs \\
zavl ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ 4875 ~1 zfs \\
zcommon ~~~~~~~~~~~~~~~ 32148 ~1 zfs \\
znvpair ~~~~~~~~~~~~~~~ 49518 ~2 zfs,zcommon \\
spl ~~~~~~~~~~~~~~~~~~ 123549 ~5 zfs,zavl,zunicode,zcommon,znvpair
}

Перед импортом существующего пула я не забыл создать каталог --- точку монтирования его \verb+datasets+

\sourcestrings{
\# mkdir /home/data
}
и назначить для него <<правильного хозяина>>:

\sourcestrings{
\# chown -R alv:users data
}

Обращаю внимание: во всех используемых мной Linux-системах первый пользователь, то есть я, любимый, имеет \verb+UID 1000+. Если в системах моего читателя это не так (например, есть дистрибутивы, присваивающие первому юзеру \verb+UID 500+, возможно, существуют и другие варианты), то <<право принадлежности>> надо указывать в численном выражении. Что же до принадлежности группе и её \verb+GID+, то в данном (моём) случае это рояля не играет: \verb+GID+ основной группы первого пользователя, как бы она ни называлась словами (\verb+users+ или \verb+username+) во всех поих случаях равен 1000. Если это важно для читателя --- следует учесть и этот фактор.

Это с одной стороны. А с другой --- есть подозрение, что при монтировании дейтасетов импортируемого пула все они автоматом получают те права принадлежности и доступа, которые были у них в исходной системе. Каюсь, вот уже за пару лет применения одних и тех же пулов в разных дистрибутивах я не то что прочитать --- даже проверить это не удосужился.

Теперь --- самый ответственный момент, импорт существующего пула:

\sourcestrings{
\# zpool import -f data
}
Проверка показывает, что он прошёл успешно:
\newpage
\sourcestrings{
\begin{tabbing}
\# zpool status \\
~ pool: data \\
~state: ONLINE \\
~ scan: none requested \\
config: \\
~~~~~~~ \=NAME ~~~~~~ \=STATE ~~~~\=READ~\=WRITE~\=CKSUM \\
        \>data        \>ONLINE    \>~~ 0  \>~~~ 0 \>~~~ 0 \\
        \>sda3        \>ONLINE    \>~~ 0  \>~~~ 0 \>~~~ 0 \\
        \>sdb3        \>ONLINE    \>~~ 0  \>~~~ 0 \>~~~ 0 \\
errors: No known data errors
\end{tabbing}
}
Да ещё и все дейтасеты, входящие в пул, сами собой смонтировалсь куда надо:
\sourcestrings{
\begin{tabbing}
\# zfs mount
data ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~\= /home/data \\
data/media                     \> /home/data/media \\
data/other                     \> /home/data/other \\
data/proj                      \> /home/data/proj \\
data/vbox                      \> /home/data/vbox
\end{tabbing}
}

Так что мой пул данных полностью пригоден к работе... 

... увы, до перезагрузки системы. После которой ни малейших следов смонтированных файловых систем \verb+zpool+'а мы не обнаруживаем. Хотя сам пул задействован, и команда \verb+zpool status+ возвращает правильный ответ, такой же, как раньше. Согласно 
%
\href{http://zfsonlinux.org/faq.html}{ZFS on Linux FAQ},
%
это ситуация достаточно обычная (в частности, с ней же я сталкивался в тестовых вариантах Ubuntu Trusty). И тот же документ (в том числе и в 
%
\href{http://posix.ru/?p=105}{русском переводе})
%
предлагает в каждом дистрибутиве, не входящем в его <<белый список>> (а Slackware в него не входит) решать её силами рук самих утопающих.

Будучи одним из представителей последних, я, конечно, легко решил её командой
\sourcestrings{
\$ sudo zfs mount -a
}
после которой все файловые системы в \verb+/home/data+ оказываются на своих местах. Однако это не дело --- заниматься таким безобразием каждый раз после рестарта системы.

Процесс следует автоматизировать. Как? Теоретически рассуждая, разными способами. Я для начала избрал самый грубый, но простой, вспомнив о палочке-выручалочке каждого нерадивого слакварщика --- файле \verb+/etc/rc.d/rc.local+, в который можно запихать всё невпихуемое в другие места. По умолчанию он пуст, но я это быстро исправил, вписав туда строку
\sourcestrings{
zfs mount -a
}
обеспечивающую монтирование всех файловых систем подключённого пула \verb+ZFS+ при старте системы. А для симметрии добавил в \verb+/etc/rc.d/rc.local\_shutdown+ строку

\newpage
\sourcestrings{
zfs unmount -a
}
выполняющую обратную процедуру при выходе.

После этого проблем с доступом к файловым системам \verb+ZFS+ больше не наблюдалось. Правда, как легко догадается читатель, до обновления ядра --- благо, автоматически оно обновляться не будет, так как входит в 
%
\href{http://alv.me/?p=4985}{состав исключений}.
%
Однако если необходимость в пересборке или апгрейде ядра всё-таки возникнет --- придётся также пересобрать модули \verb+zfs-on-linux+ и \verb+spl-solaris+, сами собой они не соберутся.